\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
\usetheme{Rochester}
\usecolortheme{dove}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows}

\title[Engenharia de Software]{Introdução a Compiladores}

\author{Daniel Pimentel}

\institute[IFAL] {
  \includegraphics[scale=0.6]{static/img/ifal}
}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Análise Sintática}

\subsection{Analisador Sintático}

\begin{frame}{Analisador Sintático}
  \only<2->{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.3]{static/img/analysis}
      \caption{Processos da compilação \cite{1}}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\subsection{Reconhecimento de Sentenças}

\begin{frame}{Reconhecimento de Sentenças}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Parsing (sentença $\in$ gramática)
  \item<3-> Gramáticas livres de contexto
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Validação de Sentença}

\begin{frame}{Validação de Sentença}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Top-down
  \item<3-> Bottom-up
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Reconhecimento de Sentença}

\begin{frame}{Reconhecimento de Sentença}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> E $\to$ E + E 1
  \item<3-> E $\to$ E x E 2
  \item<4-> E $\to$ (E)   3
  \item<5-> E $\to$ V     4
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Validação Top-Down}

\begin{frame}{Validação Top-Down}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> E $\to^{2}$ E x E
  \item<3-> $\to^{3}$ (E) x E
  \item<4-> $\to^{1}$ (E + E) x E
  \item<5-> $\to^{4}$ (v + E) x E
  \item<6-> $\to^{4}$ (v + v) x E
  \item<7-> $\to^{4}$ (v + v) x v
  \item<8-> Sequência 2, 3, 1, 4, 4, 4
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Validação Bottom-Up}

\begin{frame}{Validação Bottom-Up}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> ($\underline{v}$ + v) x v $\gets^{4}$ (E + $\underline{v}$) x V
  \item<3-> $\gets^{4}$ (E + E) x $\underline{v}$|
  \item<4-> $\gets^{4}$ $(\underline{E + E})$ x E
  \item<5-> $\gets^{1}$ ($\underline{E}$) x E
  \item<6-> $\gets^{3}$ $\underline{E + E}$
  \item<7-> $\gets^{2}$ E
  \item<8-> Sequência 4, 4, 4, 1, 3, 2
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Derivação Canônica}

\begin{frame}{Derivações Canôninas}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Forma sistemática de seleção de símbolo
  \item<3-> Duas formas (esquerda e direita)
  \item<4-> Sequência de reconhecimento única
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Árvore Sintática}

\begin{frame}{Árvore Sintática}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> A raiz é um nó com o símbolo sentencial
  \item<3-> As folhas são símbolos terminais
  \item<4-> Nós intermediários são símbolos não terminais
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
  \only<2->{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.3]{static/img/tree}
      \caption{Ávore sintática para (v + v) x v}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\subsection{Gramática Ambíguas}

\begin{frame}{Gramática Ambíguas}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Mais de uma sequência de reconhecimento mais à direita
  \item<3-> Mais de uma sequência de reconhecimento mais à esquerda
  \item<4-> Mais de uma derivação canônica mais à esquerda
  \item<5-> Mais de uma derivação canônica mais à direita
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Analisadores Sintáticos}

\begin{frame}{Analisadores Sintáticos}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Programas que reconhecem uma gramática livre de contexto
  \item<3-> Autômato com memória auxiliar (LIFO)
  \item<4-> Analisador sintático preditivo (Top-Down)
  \item<5-> Analisador sintático de precedência fraca (Bottom-Up)
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Geradores de Analisadores Sintáticos}

\begin{frame}{Geradores de Analisadores Sintáticos}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Sistemáticos
  \item<3-> Automatizados
  \item<4-> Operam em conjunto com analisadores léxicos
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Código}

\begin{lstlisting}[language=c, frame=single, numbers=left]
  // acumuly.y
  %{
  #include <iostream>
  using namespace std;
    extern "C" {
      int yyparse(void);
      int yylex(void);
      int yywrap() {
        return 1;
      }
    }
  void yyerror(char *);
  %}

  %start entrada
  %token VALOR FIMLIN
  %left SOMA
  %left MULT
  %token ABRPAR FECPAR
  %%
  expr : expr SOMA expr {$$ = $1 + $3;}
       | expr MULT expr {$$ = $1 * $3;}
       | ABRPAR expr FECPAR {$$ = $2;}
       ;

  entrada : /* vazia */
          | entrada result
          ;
  result  :  FILMLIN
          | expr FIMLIN
            {cout << "Resposta: " << $1 << endl;}
          | error FIMLIN {yyerrok;}
          ;
  %%
  void yyerror(char* msg) {
    extern char* yytext;
    cout << msg << ": " << yytext << endl;
  }        
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single, numbers=left]
  bison -d acumuly.y
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=c, frame=single, numbers=left]
  // acumuly.l
  %{
  #include "acumuly.tab.h"
  extern YYSTYPE yylval;
  %}
  %%
  [0-9]+ {yylval = atoi(yytext); return VALOR;}
  \+     {return SOMA;}
  \*     {return MULT;}
  \(     {return ABRPAR;}
  \)     {return FECPAR;}
  \n     {return FIMLIN;}
  %%
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single, numbers=left]
  flex acumuly.l
  gcc -c lex.yy.c
  g++ -o acc lex.yy.o acumuly.tab.c -ly -lfl
  ./acc
\end{lstlisting}

\section{Referências}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \footnotesize{
    \bibliography{talk}
    \bibliographystyle{apalike}
  }
\end{frame}

\section{Fim}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.8]{static/img/logo}
    \caption{d4n1.org}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document}
